# Ejercicio 15

## Consigna

Calcular la matriz jacobiana en el punto $a$ y el diferencial $df(a)(\Delta x,\Delta y)$ de:

1. $f(x,y)=e^{x+y} + 2\sin(2x - y)$, $a=(0,0)$
2. $f(x,y,z)=(e^{z+x+y},\ x+y+2z)$, $a=(0,1,2)$
3. $f(x,y)=(e^{x+y},\ \sin(2x-y),\ \log(1+y^2))$, $a=(\pi,\pi)$
4. $f:\mathbb{R}^p\to\mathbb{R}^q$, $f(x)=Ax$ con $A$ matriz $q\times p$
5. $f(x,y)=\langle g(x,y), h(x,y)\rangle$, con $g,h:\mathbb{R}^2\to\mathbb{R}^2$ de clase $C^1$

## Resolución

### Función #1

- $f(x,y)=e^{x+y}+2\sin(2x-y)$, $a=(0,0)$

Calculemos las derivadas que necesitamos

- $f_x(x,y)=e^{x+y}+4\cos(2x-y)$
- $f_y(x,y)=e^{x+y}-2\cos(2x-y)$

Evaluando en $(0,0)$, ya definimos la Matriz Jacobiana para $(0,0)$:

$$
J_f(0,0)=\begin{pmatrix}
5&-1
\end{pmatrix}
$$

Con esto podemos calcular el diferencial de la siguiente forma (esto es general, respetando las dimensiones):

$$
\begin{aligned}
&df_{(0,0)}(\Delta x,\Delta y)\\
&=\scriptstyle{(\text{cálculo del diferencial})}\\
&J_f(0,0)\cdot(\Delta x,\Delta y)^t\\
&=\scriptstyle{(\text{operatoria})}\\
&5\Delta x-\Delta y\\
\end{aligned}
$$

### Función #2

- $f(x,y,z)=(e^{z+x+y},\ x+y+2z)$, $a=(0,1,2)$

Calculemos las derivadas que necesitamos:

- $\frac{\partial f_1}{\partial x}=e^{z+x+y}$
- $\frac{\partial f_1}{\partial y}=e^{z+x+y}$
- $\frac{\partial f_1}{\partial z}=e^{z+x+y}$
- $\frac{\partial f_2}{\partial x}=1$
- $\frac{\partial f_2}{\partial y}=1$
- $\frac{\partial f_2}{\partial z}=2$

Evaluando en $(0,1,2)$, ya definimos la Matriz Jacobiana para $(0,1,2)$:

$$
J_f(0,1,2)=\begin{pmatrix}
e^3&e^3&e^3\\
1&1&2\\
\end{pmatrix}
$$

Con esto podemos calcular el diferencial de la siguiente forma:

$$
\begin{aligned}
&df_{(0,1,2)}(\Delta x,\Delta y,\Delta z)\\
&=\scriptstyle{(\text{cálculo del diferencial})}\\
&J_f(0,1,2)\cdot(\Delta x,\Delta y,\Delta z)^t\\
&=\scriptstyle{(\text{operatoria})}\\
&e^3(\Delta x+\Delta y+\Delta z)+\Delta x+\Delta y+2\Delta z\\
&=\scriptstyle{(\text{operatoria})}\\
&(e^3+1)\Delta x+(e^3+1)\Delta y+(e^3+2)\Delta z\\
\end{aligned}
$$

### Función #3

- $f(x,y)=(e^{x+y},\ \sin(2x-y),\ \log(1+y^2))$, $a=(\pi,\pi)$

Calculemos las derivadas que necesitamos:

- $\frac{\partial f_1}{\partial x}=e^{x+y}$
- $\frac{\partial f_1}{\partial y}=e^{x+y}$
- $\frac{\partial f_2}{\partial x}=2\cos(2x-y)$
- $\frac{\partial f_2}{\partial y}=-\cos(2x-y)$
- $\frac{\partial f_3}{\partial x}=0$
- $\frac{\partial f_3}{\partial y}=\frac{2y}{1+y^2}$

Evaluando en $(\pi,\pi)$, ya definimos la Matriz Jacobiana para $(\pi,\pi)$:

$$
J_f(\pi,\pi)=\begin{pmatrix}
e^{2\pi}&e^{2\pi}\\
-2&1\\
0&\frac{2\pi}{1+\pi^2}\\
\end{pmatrix}
$$

Con esto podemos calcular el diferencial de la siguiente forma:

$$
\begin{aligned}
&df_{(\pi,\pi)}(\Delta x,\Delta y)\\
&=\scriptstyle{(\text{cálculo del diferencial})}\\
&J_f(\pi,\pi)\cdot(\Delta x,\Delta y)^t\\
&=\scriptstyle{(\text{operatoria})}\\
&e^{2\pi}\Delta x+e^{2\pi}\Delta y-2\Delta x+\Delta y+\frac{2\pi}{1+\pi^2}\Delta y\\
&=\scriptstyle{(\text{operatoria})}\\
&(e^{2\pi}-2)\Delta x+\left(e^{2\pi}+1+\frac{2\pi}{1+\pi^2}\right)\Delta y
\end{aligned}
$$

### Función #4

- $f:\mathbb{R}^p\to\mathbb{R}^q$, $f(x)=Ax$ con $A$ matriz $q\times p$

Este caso es un poco diferente a los anteriores, agarremos algo de intuición sobre quién es quién.

- $x$ es un punto de $\mathbb{R}^p$, por lo que tiene la siguiente forma: $x=(x_1,x_2,\ldots,x_p)$
- Con lo que ya sabemos de la matriz $A$, tenemos que: 

$$
Ax=\begin{pmatrix}
a_{11}x_1+a_{12}x_2+\ldots+a_{1p}x_p\\
a_{21}x_1+a_{22}x_2+\ldots+a_{2p}x_p\\
\vdots\\
a_{q1}x_1+a_{q2}x_2+\ldots+a_{qp}x_p\\
\end{pmatrix}
$$

Que corresponde a un vector de tamaño $q$ (tiene sentido dada la definición de la función $f$).
Podemos observar fácilemente que los coeficientes de la forma $a_{ij}$ son quienes conformarán la matriz jacobiana, pues tomando como ejemplo $f_1$, tenemos que:

- $\frac{\partial f_1}{\partial x_1}=a_{11}$
- $\frac{\partial f_1}{\partial x_2}=a_{12}$
- Y así sucesivamente hasta...
- $\frac{\partial f_1}{\partial x_p}=a_{1p}$

Este razonamiento es análogo para las demás funciones $f_2,\ldots f_q$. Por lo tanto tenemos que:

- $J_f(a)=A$

Esto es válido para cualquier punto $a\in\mathbb{R}^p$.

En cuanto al diferencial $df_a(\Delta x_1,\Delta x_2,\ldots\Delta x_p)=A(\Delta x_1,\Delta x_2,\ldots\Delta x_p)^t$, no hay otra mejor expresión que esta.

### Función #5

- $f(x,y)=\langle g(x,y), h(x,y)\rangle$, con $g,h:\mathbb{R}^2\to\mathbb{R}^2$ de clase $C^1$

Lo primero que nos conviene hacer, es nomenclar las funciones del producto interno según las subfunciones coordenadas que tienen.

- $g(x,y)=(g_1(x,y),g_2(x,y))$
- $h(x,y)=(h_1(x,y),h_2(x,y))$

Con esto, podemos expresar con más detalle $f(x,y)$:

- $f(x,y)=g_1(x,y)h_1(x,y)+g_2(x,y)h_2(x,y)$

Entonces, podemos calcular las derivadas parciales de $f$, en base a su expresión usando $g_1,g_2,h_1,h_2$:

**Derivada $f_x$:**

$$
\begin{aligned}
f_x(x,y)&=\frac{\partial g_1}{\partial x}(x,y)h_1(x,y)+g_1(x,y)\frac{\partial h_1}{\partial x}(x,y)\\
&+\frac{\partial g_2}{\partial x}(x,y)h_2(x,y)+g_2(x,y)\frac{\partial h_2}{\partial x}(x,y)
\end{aligned}
$$

**Nota:** Esto se puede expresar como el siguiente producto de matrices:

$$
f_x(x,y)=(h_1(x,y),g_1(x,y),h_2(x,y),g_2(x,y))(\tfrac{\partial g_1}{\partial x}(x,y),\tfrac{\partial h_1}{\partial x}(x,y),\tfrac{\partial g_2}{\partial x}(x,y),\tfrac{\partial h_2}{\partial x}(x,y))^t
$$

**Derivada $f_y$:**

$$
\begin{aligned}
f_x(x,y)&=\frac{\partial g_1}{\partial y}(x,y)h_1(x,y)+g_1(x,y)\frac{\partial h_1}{\partial y}(x,y)\\
&+\frac{\partial g_2}{\partial y}(x,y)h_2(x,y)+g_2(x,y)\frac{\partial h_2}{\partial y}(x,y)
\end{aligned}
$$

**Nota:** Esto se puede expresar como el siguiente producto de matrices.

$$
f_y(x,y)=(h_1(x,y),g_1(x,y),h_2(x,y),g_2(x,y))(\tfrac{\partial g_1}{\partial y}(x,y),\tfrac{\partial h_1}{\partial y}(x,y),\tfrac{\partial g_2}{\partial y}(x,y),\tfrac{\partial h_2}{\partial y}(x,y))^t
$$

#### Conclusión

A partir de lo que hallamos en el razonamiento anterior:
Podemos expresar la matriz Jacobiana para un punto $a$ cualquiera de la siguiente forma:

$$
J_f(a)=(h_1(x,y),g_1(x,y),h_2(x,y),g_2(x,y))\cdot\begin{pmatrix}
\tfrac{\partial g_1}{\partial x}(x,y)&\tfrac{\partial g_1}{\partial y}(x,y)\\
\tfrac{\partial h_1}{\partial x}(x,y)&\tfrac{\partial h_1}{\partial y}(x,y)\\
\tfrac{\partial g_2}{\partial x}(x,y)&\tfrac{\partial g_2}{\partial y}(x,y)\\
\tfrac{\partial h_2}{\partial x}(x,y)&\tfrac{\partial h_2}{\partial y}(x,y)\\
\end{pmatrix}
$$