# Ejercicio 16

## Consigna

Hallar las matrices jacobianas de $f$, $g$, $f\circ g$ y $g\circ f$:

1. $f(u,v)=\left(\frac{12}{\log(u^2+v^2)},\ \arctan(u/v)\right)$
$g(x,y)=(e^x\cos y,\ e^x\sin y)$

2. $f(u,v)=(u^2 - v^2,\ 2uv)$
$g(x,y)=(x\cos y,\ x\sin y)$

3. $f(u,v)=(e^u\cos v,\ e^u\sin v)$
$g(x,y)=\left(\frac{x}{x^2+y^2},\ -\frac{y}{x^2+y^2}\right)$

## Resolución

### Parte #1

- $f(u,v)=\left(\frac{12}{\log(u^2+v^2)},\ \arctan(u/v)\right)$
$g(x,y)=(e^x\cos y,\ e^x\sin y)$ 

Para las matrices Jacobianas, tenemos que calcular primero todas las derivadas que necesitamos, o por lo menos las más complejas:

#### Derivadas de $f$

Antes de empezar, necesitamos derivar algunas expresiones respecto de $u$ y respecto de $v$:

- $\frac{\partial \log(u^2+v^2)}{\partial u}=\frac{2u}{u^2+v^2}$
- $\frac{\partial \log(u^2+v^2)}{\partial u}=\frac{2v}{u^2+v^2}$
- $\frac{\partial \arctan(u/v)}{\partial v}=-\frac{u}{v^2}\cdot\frac{1}{1+(\frac{u}{v})^2}=-\frac{u}{v^2(1+\frac{u^2}{v^2})}=-\frac{u}{v^2+u^2}$

Entonces:

- $\frac{\partial f_1}{\partial u}=\frac{0-\frac{24u}{u^2+v^2}}{\log(u^2+v^2)^2}=\frac{-24u}{(u^2+v^2)\log(u^2+v^2)^2}$
- $\frac{\partial f_1}{\partial v}=\frac{0-\frac{24v}{u^2+v^2}}{\log(u^2+v^2)^2}=\frac{-24v}{(u^2+v^2)\log(u^2+v^2)^2}$
- $\frac{\partial f_2}{\partial u}=\frac{1}{v}\cdot\frac{1}{1+(\frac{u}{v})^2}=\frac{1}{v}\cdot\frac{1}{1+\frac{u^2}{v^2}}=\frac{1}{v}\cdot\frac{v^2}{v^2+u^2}=\frac{v}{v^2+u^2}$
- $\frac{\partial f_2}{\partial v}=-\frac{u}{v^2+u^2}$

Por lo tanto la matriz Jacobiana de $f$ es:

$$
J_f(a)=\begin{pmatrix}
\frac{-24u}{(u^2+v^2)\log(u^2+v^2)^2}&\frac{-24v}{(u^2+v^2)\log(u^2+v^2)^2}\\
\frac{v}{v^2+u^2}&-\frac{u}{v^2+u^2}\\
\end{pmatrix}
$$

#### Derivadas de $g$

Estas son bastantes directas:

- $\frac{\partial g_1}{\partial x}=e^x\cos y$
- $\frac{\partial g_1}{\partial y}=-e^x\sin y$
- $\frac{\partial g_2}{\partial x}=e^x\sin y$
- $\frac{\partial g_2}{\partial y}=e^x\cos y$

Por lo tanto la matriz Jacobiana de $g$ es:

$$
J_g(a)=\begin{pmatrix}
e^x\cos y&-e^x\sin y\\
e^x\sin y&e^x\cos y\\
\end{pmatrix}
$$

#### Derivadas de $f\circ g$

Ahora para calcular la matriz Jacobiana de $f\circ g$ podemos usar directamente la regla de la cadena, para lo que primero recordemos que:

- $g(a)=(e^x\cos y, e^x\sin y)$

Entonces el planteo es:

- $J_{f\circ g}(a)=J_f(e^x\cos y,e^x\sin y)\cdot J_g(a)$

$$
\begin{aligned}
&J_{f\circ g}(a)\\
&=\scriptstyle{(\text{regla de la cadena 3})}\\
&\begin{pmatrix}
\frac{-24e^x\cos y}{(e^{2x}(\cos^2 y+\sin^2 y))\log(e^{2x}(\cos^2 y+\sin^2 y))^2}&\frac{-24e^x\sin y}{(e^{2x}(\cos^2 y+\sin^2 y))\log(e^{2x}(\cos^2 y+\sin^2 y))^2}\\
\frac{e^x\sin y}{e^{2x}(\cos^2 y+\sin^2 y)}&-\frac{e^x\cos y}{e^{2x}(\cos^2 y+\sin^2 y)}\\
\end{pmatrix}\\
\cdot&\begin{pmatrix}
e^x\cos y&-e^x\sin y\\
e^x\sin y&e^x\cos y\\
\end{pmatrix}\\
&=\scriptstyle{(\text{simplificando la primer matriz: }\sin^2 y+\cos^2 y=1)}\\
&\begin{pmatrix}
\frac{-24e^x\cos y}{(e^{2x})\log(e^{2x})^2}&\frac{-24e^x\sin y}{(e^{2x})\log(e^{2x})^2}\\
\frac{e^x\sin y}{e^{2x}}&-\frac{e^x\cos y}{e^{2x}}\\
\end{pmatrix}
\cdot\begin{pmatrix}
e^x\cos y&-e^x\sin y\\
e^x\sin y&e^x\cos y\\
\end{pmatrix}\\
&=\scriptstyle{(\text{simplificando nuevamente la primer matriz})}\\
&\begin{pmatrix}
\frac{-24e^x\cos y}{(e^{2x})4x^2}&\frac{-24e^x\sin y}{(e^{2x})4x^2}\\
\frac{\sin y}{e^x}&-\frac{\cos y}{e^x}\\
\end{pmatrix}
\cdot\begin{pmatrix}
e^x\cos y&-e^x\sin y\\
e^x\sin y&e^x\cos y\\
\end{pmatrix}\\
&=\scriptstyle{(\text{simplificando nuevamente la primer matriz})}\\
&\begin{pmatrix}
\frac{-6\cos y}{e^x x^2}&\frac{-6\sin y}{e^x x^2}\\
\frac{\sin y}{e^x}&-\frac{\cos y}{e^x}\\
\end{pmatrix}
\cdot\begin{pmatrix}
e^x\cos y&-e^x\sin y\\
e^x\sin y&e^x\cos y\\
\end{pmatrix}\\
&=\scriptstyle{(\text{producto de matrices})}\\
&\begin{pmatrix}
-6(\frac{\cos^2 y+\sin^2y}{x^2})&-6(\frac{-\sin y\cos y+\sin y\cos y}{x^2})\\
\cos y\sin y-\cos y\sin y&-\sin^2y-\cos^2y
\end{pmatrix}\\
&=\scriptstyle{(\text{simplificando las expresiones})}\\
&\begin{pmatrix}
-\frac{6}{x^2}&0\\
0&-1
\end{pmatrix}\\
\end{aligned}
$$

#### Derivadas de $g\circ f$

Ahora para calcular la matriz Jacobiana de $g\circ f$ podemos usar directamente la regla de la cadena, para lo que primero recordemos que:

- $f(a)=(\frac{12}{\log(u^2+v^2)},\ \arctan(u/v))$

Entonces el planteo es:

- $J_{g\circ f}(a)=J_g(\frac{12}{\log(u^2+v^2)},\ \arctan(u/v))\cdot J_f(a)$

$$
\begin{aligned}
&J_{g\circ f}(a)\\
&=\scriptstyle{(\text{regla de la cadena 3})}\\
&\begin{pmatrix}
e^{\frac{12}{\log(u^2+v^2)}}\cos(\arctan(u/v))&-e^{\frac{12}{\log(u^2+v^2)}}\sin(\arctan(u/v))\\
e^{\frac{12}{\log(u^2+v^2)}}\sin(\arctan(u/v))&e^{\frac{12}{\log(u^2+v^2)}}\cos(\arctan(u/v))\\
\end{pmatrix}\\
\cdot&\begin{pmatrix}
\frac{-24u}{(u^2+v^2)\log(u^2+v^2)^2}&\frac{-24v}{(u^2+v^2)\log(u^2+v^2)^2}\\
\frac{v}{v^2+u^2}&-\frac{u}{v^2+u^2}\\
\end{pmatrix}
\end{aligned}
$$

No vale la pena desarrollar más esto, ya que la expresión no tiene partes facilmente simplificables.

### Parte #2

- $f(u,v)=(u^2 - v^2,\ 2uv)$
$g(x,y)=(x\cos y,\ x\sin y)$

#### Derivadas de $f$

Las derivadas para $f$ son bastante directas:

- $\frac{\partial f_1}{\partial u}=2u$
- $\frac{\partial f_1}{\partial v}=-2v$
- $\frac{\partial f_2}{\partial u}=2v$
- $\frac{\partial f_2}{\partial v}=2u$

Por lo tanto la matriz Jacobiana de $f$ es:

$$
J_f(a)=\begin{pmatrix}
2u&-2v\\
2v&2u\\
\end{pmatrix}
$$

#### Derivadas de $g$

Las derivadas para $g$ son bastante directas:

- $\frac{\partial g_1}{\partial x}=\cos y$
- $\frac{\partial g_1}{\partial y}=-x\sin y$
- $\frac{\partial g_2}{\partial x}=\sin y$
- $\frac{\partial g_2}{\partial y}=x\cos y$

Por lo tanto la matriz Jacobiana de $g$ es:

$$
J_g(a)=\begin{pmatrix}
\cos y&-x\sin y\\
\sin y&x\cos y\\
\end{pmatrix}
$$

#### Derivadas de $f\circ g$

Ahora para calcular la matriz Jacobiana de $f\circ g$ podemos usar directamente la regla de la cadena, para lo que primero recordemos que:

- $g(a)=(x\cos y, x\sin y)$

Entonces el planteo es:

- $J_{f\circ g}(a)=J_f(x\cos y,x\sin y)\cdot J_g(a)$

$$
\begin{aligned}
&J_{f\circ g}(a)\\
&=\scriptstyle{(\text{regla de la cadena 3})}\\
&\begin{pmatrix}
2x\cos y&-2x\sin y\\
2x\sin y&2x\cos y\\
\end{pmatrix}\\
\cdot&\begin{pmatrix}
\cos y&-x\sin y\\
\sin y&x\cos y\\
\end{pmatrix}\\
&=\scriptstyle{(\text{producto de matrices})}\\
&\begin{pmatrix}
2x(\cos^2 y-\sin^2 y)&2x^2(-\cos^2 y-\sin^2 y)\\
2x(\sin y\cos y-\cos y\sin y)&2x^2(-\sin^2y+\cos^2y)
\end{pmatrix}\\
&=\scriptstyle{(\text{simplifcando la matriz})}\\
&\begin{pmatrix}
2x(\cos^2 y-\sin^2 y)&-2x^2\\
0&2x^2(-\sin^2y+\cos^2y)
\end{pmatrix}\\
&=\scriptstyle{(\text{simplifcando la matriz})}\\
&2\cdot\begin{pmatrix}
x(\cos^2 y-\sin^2 y)&-x^2\\
0&x^2(-\sin^2y+\cos^2y)
\end{pmatrix}\\
\end{aligned}
$$

#### Derivadas de $g\circ f$

Ahora para calcular la matriz Jacobiana de $g\circ f$ podemos usar directamente la regla de la cadena, para lo que primero recordemos que:

- $f(a)=(u^2 - v^2, 2uv)$

Entonces el planteo es:

- $J_{g\circ f}(a)=J_g(u^2 - v^2, 2uv)\cdot J_f(a)$

$$
\begin{aligned}
&J_{g\circ f}(a)\\
&=\scriptstyle{(\text{regla de la cadena 3})}\\
&\begin{pmatrix}
\cos (2uv)&-(u^2-v^2)\sin(2uv)\\
\sin (2uv)&(u^2-v^2)\cos (2uv)\\
\end{pmatrix}\\
\cdot&\begin{pmatrix}
2u&-2v\\
2v&2u\\
\end{pmatrix}\\
&=\scriptstyle{(\text{producto de matrices})}\\
&\begin{pmatrix}
2u\cos(2uv)-2v(u^2-v^2)\sin(2uv)&-2v\cos(2uv)-2u(u^2-v^2)\sin(2uv)\\
2u\sin(2uv)+2v(u^2-v^2)\cos(2uv)&-2v\sin(2uv)+2u(u^2-v^2)(\cos(2uv))
\end{pmatrix}
\end{aligned}
$$

## Cierre

Estos ejercicios son extremadamente mecánicos, motivo por el cual me voy a saltear la parte 3. No hay dificultad básicamente, y tener en cuenta que lo que sale mal son solamente las cuentas (porque son muchas).